[舊文回顧]長勝騰訊股東自揭「等忍狠」策略

投資者都聽過：「等、忍、狠」和「快、狠、準」這兩套投資策略。前者用於長揸，後者適合短炒。練到就能成為股壇奇人，但做得到的，有幾人？○四年上市的股王騰訊（700），經歷本週一跌市，仍以一萬九千多億元市值，守住「亞洲股王」頭銜。當年一手三千七百元，已升值至一百萬！家住太古城、絕無僅有上市揸到而家的陳太，坦言「留意菜心價多過股價」，是為「等」。曾走貨套利的基金經理黃國英，經歷「賣咗買唔番」的心痛教訓，決定「忍」。報住青衣長康邨的林生，與太太簽訂長命合同，提醒免沽貨，做法夠「狠」！另一邊廂，本刊亦發現，以馬化騰為首的騰訊管理層，正追蹤多個隱形外資身份，企圖將背後大戶，逐個現形。

本週一，港股因憂慮美國加息而大冧， 下跌超過八百點，本週二才喘定。騰訊亦重上二百一十元水平，市值依然超越中移動（941），成為亞洲股王。無論升市跌市，都有分析員嗌買入騰訊，其中訊匯證券行政總裁沈振盈（沈大師）本週一指：「200至250元可以考慮購入。其實夠膽識，幾時都可以買！」現時的騰訊，是「有買貴、無買錯」的神話，連牛頭角順嫂都識得講。○四年六月，騰訊由高盛保薦，以三元七角招股，集資十五億，最終超額認購二百倍，上市首日較招股價升了一成二。記者翻閱當時報導，騰訊其後很快破底，有多個分析員在不同時期都建議沽貨，有的說升穿四元好走，有的指阿里巴巴招股後，資金就會撤離。散戶少一點定力，已被拋出車。能像以下住太古城的陳太般，由認購開始揸到尾，是絕無僅有。

太古城陳太：我睇菜心幾錢斤好過

記者在騰訊的股東登記名冊，找到報住太古城綠楊閣的陳太。按了門鐘，戴着老花眼鏡的她來應門，她斜眼對記者耍手，打發着說：「無咩好講啦，申請完就放喺度，不用理它。（為什麼不賣？之前見到升得很高。）很高便很高，不用理會它的！（不急用錢，便由它？）對，沒有錯。」說起騰訊，陳太便心情輕鬆：「（等到留給子女？）對呀，你真是！你訪問馬生吧（指馬化騰）！不用訪問陳生（她老公）。」之後她匆匆關門。陳太在騰訊上市時，成功申請了五千股；以當時招股價三元七角計，價值一萬八千五百元。其後騰訊輾轉向上，曾升上五百多元，到一四年股份一拆五，陳太變相揸二萬五千股，再繼續升。計一計數，這批原先萬多元的股份，升了三百倍，價值已變成五百四十萬！

記者其後帶果籃到訪，雖然摸門釘，但陳太很有禮貌回電，再補充投資心得：「（你買股票，其他也是長揸不放嗎？）對。（滙豐那些都是？）對呀，都是這樣，不出奇o架！」她還指：「我沒有理會股票，我留意菜心賣多少錢一斤多啲。我當然知道騰訊股價升，今日都有升，你不要想它就可以了。別人做生意，你都要給他時間發展！」陳太無視股價升跌，如定海神針；其實如她一樣，以白表申請新股，再揸股票實物而不放入銀行，增加放貨的時間成本，可能亦是忍手一招。

青衣林生：同老婆簽協議不賣

持有騰訊的股民，並不只有「唔等錢使」的中產，記者發現亦有扑中騰訊的股東，報住筲箕灣愛東邨、彩虹彩雲邨、青衣長康邨等公屋，部分無人應門，部分避而不談，有人甚至否認有買騰訊，以免財富「曝光」。不過報住青衣長康邨的林氏夫婦，卻罕有地大談其投資心得。林氏現時已沒有住在長康邨，林太上週回電記者，並找來林生大方談投資之道。記者見股東名冊，是登記了林太的名字，亦即是由她持有。但構思買入騰訊的，是內地人林先生。他本身從事珠寶設計，留意到當時大陸已有很多人用QQ，而他很多業務上的事情，包括設計、同事之間溝通、跟客戶的溝通，以至營銷，都是用網絡去做︰「我認為未來這個時代，一定是網絡時代，傳統生活方式、企業經營方式，都會被互聯網所取代。」

因此於○七年，林生小試牛刀，用二萬五千多元，以太太名義買入一千股騰訊。當時他們的大兒子只有五個月大，他們就寫下協議書，「我跟我老婆買了以後，就寫下一份合同，是不能賣的。」記者見這份協議書，寫在一張白紙上，內容指明要到大兒子十六歲時，即二○二三年，才可以賣走騰訊，以留作讓他大學留學時用。「當時我跟太太誇下海口，說騰訊不要賣，我認為它能漲一百倍至一千倍！」後來次子及三兒子出生時，林生再增持騰訊，同樣作為教育基金，但已沒有定下契約。現時手持五千股騰訊約值百多萬；林生對前景依然有信心，認為未來三、四年會漲多十倍︰「現在的微信太強大，我當時買是因為它QQ強大，現在的微信比當年的QQ更強大！那什麼時賣？當微信不好玩了，你就能賣！」

黃國英：落唔到無謂同佢傻

民間智慧有用，騰訊當然亦不乏專業投資者。在股東名冊上，一名叫Wang Yong的騰訊股東，申報地址為城市大學經濟及金融系，他手頭足足有九萬股騰訊！城大網頁顯示，經濟系有一位副教授汪勇，英文名串法與股東名冊一樣。汪勇於中國科學技術大學數學系畢業，後取得美國布朗大學經濟學博士，主要研究經濟增長及公共經濟學等。若他近日無減持股票，手頭騰訊價值接近一千九百萬元！學生們應當好好「請教」。而在基金界中，豐盛金融資產管理董事黃國英，一直是騰訊的忠實fans。記者近幾年問他心水，他都是講「騰訊」，並無馬後炮之嫌。最近他見騰訊中期業績出爐，都不禁在二百零三元增持︰「感覺你（騰訊）落唔到，無謂再同佢傻吓傻吓，就追番算。」目前騰訊於他基金佔比，由百分之三增至七點五︰「呢啲係已經唔會放o架啦，當住『收藏』。」黃國英曾有心痛教訓，他部分騰訊由一百零幾元開始持有，賬面賺了一倍。今年三月時，騰訊曾佔基金一成，但由於持有太多及有一定升幅，黃國英賣了三分二持股，並飲恨說︰「走咗嗰三分二，從來都買唔番。」黃國英坦言「買佢怕」︰「我哋唔敢沽啦，大佬！沽親都再貴啲買，即係倒自己米，不如唔好沽！」他解釋，騰訊股票非常大隻，且走勢強勁，令「基金經理焗住要買」，都是支持其股價居高不下的原因。